買完冇得賠？慎防住院保險三大中伏位

近日友邦香港被醫學會抨擊收緊住院保險索償政策，一般病人接受腸鏡、白內障等可於日間門診進行的手術，即使獲醫生安排住院，亦未必一定獲得賠償。「醫療所需」一直是住院能否成功索償保險的爭拗點，坊間常見有三大中伏位，包括以為驗身一定有得賠、私家醫院收費過高，以及住院時間過短，均有機會令保險無得保。

普羅大眾一直以為購買住院保險後，只要醫生肯為其安排住院，即可獲得保險賠償。不過，保險公司為防範病人濫用醫療服務，卻要保險公司找數，故保單條款內均會列明住院原因必須是「醫療所需」，即要證明住院是必要的。

保險索償投訴局曾收到個案，一名曾患膀胱癌的病人入院1天接受掃描，檢查癌症有否復發，最終卻未獲賠償。不過，投訴委員會調查後指，由於病人其實無緊急原因入院，入院期間亦未接受任何治療，加上檢查其實可於日間門診進行，故支持保險公司不賠償的決定。

萬利理財亞太區總裁張佩儀提醒投保人，購買醫療保險的原意並非為了獲得免費驗身，入院進行防患性質檢查大多不會獲賠。「好似照腸鏡咁，除非照完真係搵到病因，咁就證明係醫療所需可以賠。」她建議，投保人入院前宜先向保險經紀查詢保單範圍，索償時亦要要求醫生清楚列明安排住院的原因及治療情況，便可減低「有買冇賠」的機會。

此外，現時坊間不少住院保障均以「全數賠償」作招徠，但保險公司其實會同時考慮醫院收費是否合理。當局另一投訴個案的乳癌病人，就曾三度入院接受手術，首次雖獲全數賠償，但其後2次保險公司收到報價單後，發現該私家醫院的收費高於業界普遍約12萬元的住院收費水平，故最終未有賠償超出標準的部分。

張佩儀提醒，不同保單對「住院」的定義亦可不同，投保人應先了解住院多久才符合索償資格。「一般要求至少連續住院6小時，但亦有保單係過夜（24小時）先計，如果入一入去照腸鏡就出院，都有可能唔符合住院定義而無得賠。」

至於醫院的大房、半私家房及私家房的住院收費亦相差甚大，根據友邦香港內部統計數字，過去一年毎個腸胃鏡住院個案的平均索償額約為3萬元，為一般日診收費的三倍。若於最高級別的私家病房進行，則索償額可達超過6萬元，即使保單受理，投保人分分鐘因為保額不夠要補貼差額。

記者：陳洛嘉

刻意住院刮花紀錄 投保保費恐增

2017-02-26 14:01:37 HKT

現時大部分醫療保險除住院保障外，亦有提供日間手術費用保障，即使不入院仍可獲賠償。由於住院索償費用高，保險公司自不然鼓勵投保人選擇門診，降低賠償成本。不過，投保人若刻意住院，其實亦有機會「刮花」自己的醫療紀錄，其後投保其他人壽、危疾保險時，保費有機會因而增加。

投保人購買醫保難免會有「買左唔用就笨」的心態，即使小手術可在門診完成，不少人都會選擇住院。友邦香港最近去信私院醫生，便是釐清安排病人住院必須有充足理據，否則先會按日診收費賠償。

病人轉去門診看似只有利保險公司，但其實所謂保險，是透過集中大家的保費建立資金池，再用以賠償有需要的投保人損失。若賠償額因為住院索償不斷上升，最終會驅使保險公司增加保費對抗成本，投保人到頭來亦無著數。

萬利理財亞太區總裁張佩儀坦言，雖然即使全部投保人自覺轉看門診，保險公司都未必會掉頭減保費，但起碼能保障自己的醫療紀錄。「買保險一定要睇醫療記錄，因為小小事入院都一定要申報。如果之後再買人壽、危疾保單，保險公司好可能就會因為咁加保費，投保人變相得不償失。」